---
title: IP协议
date: 2016-11-24 23:20:16
categories:
tags: TCP/IP
---

__前言__
	TCP/IP协议是一个很大协议族，里面包含了IP协议、TCP协议、UDP协议、ICMP协议、IGMP......等等的协议；而IP、TCP就是其中很重要两个的协议。今天我们就来一起简单的分析一下IP协议。

#### IP协议简介
	IP协议是TCP/IP协议的核心，所有的TCP，UDP，IMCP，IGCP的数据都以IP数据格式传输。要注意的是，IP不是可靠的协议，这是说，IP协议没有提供一种数据未传达以后的处理机制；而它的上层协议TCP就具有这个功能。
<!-- more -->
	什么是上层协议？就是距离用户更近的协议，比如http、ftp、TCP等等，而这些协议都是基于IP协议的，所以说是IP协议的上层协议。

#### IP协议报格式
![IP协议](http://oghakfaz6.bkt.clouddn.com/ip.png)

今天先不挨个解释，我们先来看一看其中有趣的两项。
*8位生存时间TTL*：TTL是一个控制IP数据报在传输过程中的有效时间的类型，详细的可以参考[LaoXianYu的TTL](http://www.laoxianyu.cn/2016/11/22/TTL/ "老咸鱼TTL")，接下来我们来详细的说它后面的那8位。

*8位协议*：开头说了，IP协议是一个不可靠的协议，它还有可靠的上层协议；那上层协议用的是什么协议呢？究竟是TCP还是UDP，答案就在这 8位协议 上。这儿的8位就指出了IP协议的上层用的什么协议。

Linux系统的朋友可以查看 /etc/protocols 这个文件。
![procolos](http://oghakfaz6.bkt.clouddn.com/protocols.png)
(注意：这个图没有截完，下面还有很多，一直到了142了吧)
该文件是网络协议定义文件，里面记录了TCP/IP协议族的所有协议类型。文件中的每一行对应一个协议类型，它有3个字段，中间用TAB或空格分隔，分别表示“协议名称”、“协议号”和“协议别名”。

也就是说，如果这儿8位协议的值为 1，那上层就是用的ICMP；如果为 2，那上层用的就是IGMP；如果为 6，那上层用的就是TCP。

现在大家应该知道这两项是干嘛的了吧！

#### IP路由选择
当一个IP数据包准备好了的时候，IP数据包（或者说是路由器）是如何将数据包送到目的地的呢？它是怎么选择一个合适的路径来"送货"的呢？

最特殊的情况是目的主机和主机直连，那么主机根本不用寻找路由，直接把数据传递过去就可以了。至于是怎么直接传递的，这就要靠ARP协议了。详细请查考[LaoXianYu的arp](http://www.laoxianyu.cn/2016/11/21/ARP%E5%8D%8F%E8%AE%AE/)

稍微一般一点的情况是，主机通过若干个路由器(router)和目的主机连接。那么路由器就要通过ip包的信息来为ip包寻找到一个合适的目标来进行传递，比如合适的主机，或者合适的路由。路由器或者主机将会用如下的方式来处理某一个IP数据包

如果IP数据包的TTL（生命周期）以到，则该IP数据包就被抛弃。
	1、搜索路由表，优先搜索匹配主机，如果能找到和IP地址完全一致的目标主机，则将该包发向目标主机
	2、搜索路由表，如果匹配主机失败，则匹配同子网的路由器，这需要“子网掩码(1.3.)”的协助。如果找到路由器，则将该包发向路由器。
	3、搜索路由表，如果匹配同子网路由器失败，则匹配同网号（第一章有讲解）路由器，如果找到路由器，则将该包发向路由器。
	4、搜索陆游表，如果以上都失败了，就搜索默认路由，如果默认路由存在，则发包
	5、如果都失败了，就丢掉这个包。
这再一次证明了，ip包是不可靠的。因为它不保证送达。

LaoXianYu将会持续更新@Damon
